% ============================================================
%  稀疏自编码器特征分解之结构性不可能定理（完备严格版 v3）
%  Comprehensive Edition
%  Original: 黑目少女, 2026-05-17
%  Extended formalization v2: 2026-05-18
%  Comprehensive expansion v3: 2026-05-18
% ============================================================
%
%  本完备版相对 v2 增加：
%   (i)    符号表（§ 2），使后续公式可独立检索。
%   (ii)   TopK 稀疏先验的不可识别性分析（命题 5.5），
%          填补 v2 留下的"TopK 是否能跨过 Locatello 门槛"开放问题中可证的一半。
%   (iii)  辅助变量识别性章节（§ 5.7），陈述跨过 Locatello 门槛
%          需要哪类侧信息（按 Khemakhem 等 2020 路线），
%          为本文不可识别性结论提供构造性补集。
%   (iv)   引理 6.5 的完整推导（附录 A），不再是引理 6.1 形式的"草图"。
%   (v)    可预言的标度律（§ 6.7）：ρ 对 L, k, M 的方向性依赖被显式陈述为可证伪命题。
%   (vi)   可证伪实验协议（§ 7）：具体的 toy model 设置与可记录指标，
%          替代本文未能执行的数值验证。
%   (vii)  相关工作章节（§ 8）：把本文定位到当前 SAE 可识别性研究地图。
%   (viii) 工作样本（附录 B）：在线性 SAE 这一可解情形下显式计算所有量。
%
%  编译方式：xelatex main.tex（需 ctex 包以支持中文）
%  也可直接上传至 Overleaf，新建 XeLaTeX 项目即可编译。
% ============================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[UTF8,fontset=fandol]{ctex}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{cite}
\usepackage{array}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!50!black,citecolor=blue!50!black,urlcolor=blue!50!black}

\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{assumption}[theorem]{假设}
\newtheorem{remark}[theorem]{评述}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{猜想}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{observation}[theorem]{观察}
\newtheorem{prediction}[theorem]{可证伪预言}

\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\spn}{span}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator{\TopK}{TopK}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\bm{z}}
\newcommand{\X}{\bm{x}}
\newcommand{\W}{\bm{W}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}
\newcommand{\Dict}{\mathcal{D}}
\newcommand{\Err}{\mathcal{E}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\title{\textbf{稀疏自编码器特征分解之结构性不可能定理}\\[2pt]
\large 完备严格版（v3）：从无条件信息论封锁到架构定量极限}
\author{黑目少女\thanks{原稿（v1）作者。}\\[2pt]
{\small 形式化补全 v2 \& 完备扩展 v3：基于原稿之扩展工作}}
\date{2026-05-18}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent 当前主流的稀疏自编码器（Sparse Autoencoder, SAE）解释性研究隐含一种期许：
SAE 应当从神经激活流形中提取一组与人类语义一一对应、跨初始化稳定的真实特征字典。
近期实证工作（Paulo \& Belrose 2025 \cite{paulo2025}）显示：在严格控制模型、数据、训练流程的前提下，
仅初始化种子的差异即可使 SAE 学到的字典之间的特征重合率坍缩至约 30\%。
本文将这一现象解释为两层叠加的结构性约束的必然显现：

\textbf{(i) 无条件层面}——当 SAE 被形式化为隐式生成过程的逆问题时，
其本质等价于一个无监督解缠任务，落入 Locatello 等（2019）与 Hyvärinen-Pajunen（1999）
所证的不可识别性区间。本文显式给出 Locatello 适用条件对 L1 稀疏先验下 SAE 的成立证明
（命题 \ref{prop:l1-insuff}），并对 TopK 稀疏先验给出部分不可识别性结论
（命题 \ref{prop:topk-insuff}），填补 v2 中留下的开放问题。
本文进一步陈述跨过 Locatello 门槛所需的辅助变量条件（§ \ref{sec:aux}），
为不可识别性结论提供构造性补集。

\textbf{(ii) 条件层面}——退回到线性-非线性（L-NL）架构，三条已发表的局部约束
（O'Neill 摊销间隙、Cui 流形干涉、Bhalla 不相干性）
联合给出特征字典总误差 $\Err_{\min}$ 的下界。本文给出该下界的严格推导
（引理 \ref{lem:cluster}，附录 \ref{app:proof} 含完整证明），
并由此得到重合率 $\rho$ 的可代入定义与可验证假设（推论 \ref{cor:overlap}）。
本文提出五条关于 $\rho$ 对 $(L, k, M, N, \tau)$ 依赖的可证伪标度律（§ \ref{sec:scaling}），
以及在玩具模型上可执行的验证协议（§ \ref{sec:protocol}）。
本文不主张 $\rho$ 公式数值上等于 0.30，仅证明其单调与缩放方向与实测一致。

本文最后讨论上述结果对 SAE 解释性范式的本体论意义（§ \ref{sec:ontology}），
诚实标注启发性陈述与严格结论的边界（§ \ref{sec:limitations}）。
\end{abstract}

\noindent\textbf{关键词}：稀疏自编码器；机制可解释性；不可识别性；非线性 ICA；叠加态；字典学习；可证伪标度律

\tableofcontents

\section{引言}\label{sec:intro}

机制可解释性（Mechanistic Interpretability）研究的一个核心期许是：
神经网络的内部激活承载着一组离散、可命名、对人类语义有意义的真实概念，
这些概念以某种线性或近线性方式被叠加进高维连续表征中 \cite{elhage2022}，
因此一个足够好的稀疏自编码器（SAE）应当能将其反向解构为
一份"模型真正在使用"的字典 \cite{bricken2023,templeton2024}。

然而，Paulo 与 Belrose 在 2025 年的实证工作显示，
在严格控制模型架构、训练数据、训练顺序、批调度等所有可控变量的条件下，
仅随机种子的差异即足以使两个 SAE 在容量 $L = 131{,}072$ 下学到的字典之间
通过最佳一对一匹配测得的特征重合率仅约 30\% \cite{paulo2025}。
这一观察从经验上质疑了"SAE 字典是模型客观特征的读出"这一论断的可还原论基础。

\subsection{本文的论证策略}

我们提出一个双层次结构解释，并在两个层面上分别给出形式化结论：

\paragraph{层一：无条件不可识别性（§ \ref{sec:unconditional}）。}
将 SAE 任务通过隐式生成过程视角形式化为无监督解缠问题（命题 \ref{prop:equiv}）。
该问题落入 Locatello 等 \cite{locatello2019} 不可识别区间。
本层需要回答的关键问题是：SAE 实际使用的归纳偏置（L1 / TopK / L-NL 架构 / 训练数据先验）
是否足以跨越 Locatello 门槛？
本文给出三个结论：
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item L1 稀疏\emph{不}充分（命题 \ref{prop:l1-insuff}）；
\item TopK 稀疏在保 TopK 等价变换族下\emph{亦不}充分（命题 \ref{prop:topk-insuff}）；
\item 跨越门槛的已知充分条件是辅助变量（§ \ref{sec:aux}），SAE 训练范式不天然提供。
\end{itemize}

\paragraph{层二：条件下界（§ \ref{sec:conditional}）。}
在主流 L-NL 架构与高容量设置下，三条已发表的局部约束
\cite{oneill2024,cui2026,bhalla2026} 联合给出字典总误差的结构性下界。
本文将其聚合为一个推导明确的引理（引理 \ref{lem:cluster}），
并由此构造重合率公式（推论 \ref{cor:overlap}）与五条可证伪标度律
（§ \ref{sec:scaling}）。

\subsection{贡献清单}

本文的可识别贡献是\textbf{论证补全与系统化}，不是新现象的发现。
所引用的所有核心不可识别性陈述均已存在于先前文献中；
本文的工作是：

\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 把它们焊接为一条对 SAE 而言显式成立的论证链；
\item 给出 v1 原稿中跳步部分的严格推导（引理 \ref{lem:cluster}，附录 \ref{app:proof}）；
\item 把 v1 原稿的若干启发性主张转化为可证伪的标度律（§ \ref{sec:scaling}）；
\item 提出可在 toy model 上执行的验证协议（§ \ref{sec:protocol}），
为本文未能执行的数值验证留下明确接口；
\item 明确标注每一处尚为启发的步骤（§ \ref{sec:limitations}）。
\end{enumerate}

本文不主张本工作是一篇独立的原创理论贡献，
而是把现有文献中分散的不可识别性结果在 SAE 应用场景下做完整论证整合。

\section{符号表}\label{sec:notation}

为便于后续公式独立检索，我们将本文使用的所有符号统一列出。

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{符号} & \textbf{含义} & \textbf{出处} \\
\midrule
$N$ & 真实潜在因子维度 & 定义 \ref{def:igen} \\
$M$ & 观测激活维度（LLM 中间层宽度） & 定义 \ref{def:igen} \\
$L$ & SAE 字典容量（$L \geq N$） & 定义 \ref{def:sae} \\
$k$ & 稀疏度（活跃因子数） & 定义 \ref{def:igen} \\
$\Z \in \R^N$ & 潜在因子向量 & 定义 \ref{def:igen} \\
$\X \in \R^M$ & 激活向量 & 定义 \ref{def:igen} \\
$g: \R^N \to \R^M$ & 真实非线性生成映射 & 定义 \ref{def:igen} \\
$\W_e \in \R^{L \times M}$ & SAE 编码器权重 & 定义 \ref{def:sae} \\
$\W_d \in \R^{M \times L}$ & SAE 解码器权重（字典） & 定义 \ref{def:sae} \\
$\sigma$ & 分量非线性（ReLU 或 TopK） & 定义 \ref{def:sae} \\
$\Dict$ & 字典原子集合 $\{\W_d^{(:,i)}\}$ & 定义 \ref{def:sae} \\
$\rho$ & 跨种子特征重合率 & 定义 \ref{def:overlap} \\
$\tau$ & 重合判定的余弦相似阈值 & 定义 \ref{def:overlap} \\
$\mu$ & 字典互相干性 & 定理 \ref{thm:bhalla} \\
$\Delta\mu$ & 不相干性破缺 & 定义 \ref{def:dmu} \\
$\I$ & 干涉矩阵 $\W_d^\top \W_d - I_L$ & 定理 \ref{thm:cui} \\
$\Err$ & 总误差 $\epsilon_c + \lambda \epsilon_m$ & 引理 \ref{lem:cluster} \\
$\epsilon_c, \epsilon_m$ & 覆盖误差与单义性误差 & 引理 \ref{lem:cluster} \\
$C_0$ & 带宽赤字常数 & 引理 \ref{lem:cluster} \\
$C_1, C_2$ & 局部约束常数（依赖数据分布） & 引理 \ref{lem:cluster} \\
$C_3$ & 重合率代数常数 & 推论 \ref{cor:overlap} \\
$\eta$ & 零空间自由比例 & 推论 \ref{cor:overlap} \\
$h$ & 保独立性可逆变换 & 定理 \ref{thm:locatello} \\
$J$ & SAE 训练目标 & 命题 \ref{prop:l1-insuff} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{形式化预备}\label{sec:prelim}

本节给出后续讨论所需的形式化对象。

\subsection{隐式生成过程与 SAE 逆问题}

\begin{definition}[激活的隐式生成过程]\label{def:igen}
设 $\Z \in \R^N$ 为不可观测的潜在语义因子向量，分量记为 $\{z_i\}_{i=1}^N$，
假设各 $z_i$ 相互独立、稀疏（即至多 $k \ll N$ 个分量同时显著非零，
形式上 $\Pr(\norm{\Z}_0 \leq k) = 1$）。
存在一个未知的非线性映射
\[
g: \R^N \to \R^M, \quad \X = g(\Z),
\]
将 $\Z$ 投射为 LLM 某中间层的激活向量 $\X \in \R^M$，且 $N > M$。
\end{definition}

\begin{definition}[SAE 架构：L-NL 形式]\label{def:sae}
一个 L-NL 稀疏自编码器是参数化函数对 $(f_\theta, h_\phi)$，其中
\[
\hat\Z = f_\theta(\X) = \sigma(\W_e \X + \bm{b}_e), \quad
\hat\X = h_\phi(\hat\Z) = \W_d \hat\Z + \bm{b}_d,
\]
$\W_e \in \R^{L \times M}$，$\W_d \in \R^{M \times L}$，
$\sigma$ 为分量非线性（典型选择为 ReLU、JumpReLU、或 TopK 截断），$L \geq N$。
$\W_d$ 的列向量集合 $\Dict := \{\W_d^{(:,i)}\}_{i=1}^L$ 称为该 SAE 的字典。
\end{definition}

\begin{definition}[TopK 算子]\label{def:topk}
对 $\bm{u} \in \R^L$，$\TopK_k(\bm{u}) \in \R^L$ 定义为：
保留 $\bm{u}$ 绝对值最大的 $k$ 个坐标的原值，其余坐标置零。
\end{definition}

\begin{definition}[特征重合率]\label{def:overlap}
设 $\Dict_1, \Dict_2 \subset \R^M$ 为两个 SAE 训练得到的字典，
$|\Dict_1| = |\Dict_2| = L$，列均归一化。定义重合率
\[
\rho(\Dict_1, \Dict_2; \tau)
= \frac{1}{L} \max_{\pi \in \mathfrak{S}_L} \big|\{i : \langle \W_d^{(1,i)}, \W_d^{(2,\pi(i))}\rangle \geq \tau\}\big|,
\]
其中 $\mathfrak{S}_L$ 为字典间的一对一匹配集合，$\tau \in (0,1)$ 为余弦相似度阈值
（典型取 $\tau = 0.7$）。该量度量在去除排列不变性后两份字典在方向意义上的一致程度。
\end{definition}

\subsection{可识别性目标}

\begin{definition}[精确字典恢复]\label{def:exact}
称 SAE 训练过程 $\mathcal{A}$ 在生成过程 $(\Z, g, \X)$ 下\emph{精确可识别}，
若存在排列矩阵 $P \in \{0,1\}^{L \times N}$ 与对角缩放矩阵 $S$，
使得对任意训练种子的几乎处处实现，
$\W_d = G P S$，其中 $G$ 为 $g$ 的某个标准化 Jacobian 表示。
\end{definition}

\begin{definition}[稳健可识别性]\label{def:robust}
称训练过程在重合率意义下\emph{稳健可识别}，
若对任意两次独立训练所得字典 $\Dict_1, \Dict_2$，
$\rho(\Dict_1, \Dict_2; \tau) \to 1$ 当样本规模 $n \to \infty$。
\end{definition}

定义 \ref{def:exact} 与定义 \ref{def:robust} 是两个不同的不可识别性论证目标。
本文 § \ref{sec:unconditional} 攻击前者，§ \ref{sec:conditional} 给出后者的下界违反程度。

\section{实证动机：叠加态的现实存在}\label{sec:empirical}

我们继承 \cite{elhage2022} 的物理设定：在 $N > M$ 条件下，
模型为压缩信息利用高维空间中"近似正交向量数量随维度指数增长"的几何性质
（Johnson-Lindenstrauss 引理 \cite{johnson1984extensions}），
将多个语义因子叠加表示在共享方向上，
从而在 $M$ 维激活空间中实现 $N$ 个独立特征的稀疏复用。
该状态记为\emph{叠加态}（superposition）。

\begin{observation}[Paulo-Belrose 2025 \cite{paulo2025}]\label{obs:30pct}
在控制 LLM 架构、训练语料与训练超参数的前提下，
对 SAE 进行两次独立训练（仅初始化种子不同），
在容量 $L = $ 131{,}072 与稀疏度 $k = 32$ 设置下测得
\[
\rho(\Dict_1, \Dict_2; \tau=0.7) \approx 0.30.
\]
进一步在容量 16K 到 131K 之间扫描，$\rho$ 单调下降，
从约 $0.7$（小容量）降至约 $0.3$（大容量）。
\end{observation}

观察 \ref{obs:30pct} 是后续两层论证共同的待解释对象。
我们不主张本文的任何形式化结论给出 0.30 这一具体数值的预测，
而是论证 $\rho \ll 1$ 是本节及后两节所述结构约束的必然推论，
且 $\rho$ 随 $L$ 单调下降这一定性趋势可由本文标度律预言（§ \ref{sec:scaling}）。

\section{无条件信息论封锁}\label{sec:unconditional}

本节回答：在不依赖具体 SAE 架构选择的前提下，
精确字典恢复（定义 \ref{def:exact}）是否原则上可能。

\subsection{SAE 任务与无监督解缠的等价性}\label{sec:equiv}

\begin{proposition}[等价性]\label{prop:equiv}
设 $(\Z, g, \X)$ 满足定义 \ref{def:igen}。
求解 SAE 字典 $\W_d$ 使其按定义 \ref{def:exact} 意义恢复 $g$ 的 Jacobian 主方向，
等价于在 $\X$ 上求解一个无监督解缠任务：
寻找编码器 $f$ 使得 $f(\X)$ 的各分量与 $\Z$ 的各分量之间存在排列-缩放意义下的双射。
\end{proposition}

\begin{proof}[证明（草图）]
SAE 的训练目标
\[
J(\theta,\phi) := \mathbb{E}_{\X}\big[\norm{\X - h_\phi(f_\theta(\X))}^2\big] + \lambda \mathbb{E}_{\X}[\norm{f_\theta(\X)}_1]
\]
在 $L \geq N$、$f_\theta$ 表达能力充足条件下，
其在 $\lambda \to 0^+$ 极限下的最优解 $f_\theta^\ast$ 必将 $\X$ 映射至与 $\Z$ 在排列-缩放意义下相同的稀疏表示——
否则可通过更接近 $\Z$ 的解严格降低稀疏惩罚。
由此 SAE 任务的可识别性条件与解缠任务的可识别性条件同构。
\end{proof}

\begin{remark}
命题 \ref{prop:equiv} 的"等价性"在 $\lambda \to 0^+$ 极限下严格成立；
在有限 $\lambda$ 下二者目标函数的最优解存在偏移。
原稿（v1）将该等价性视为"完全同构"，本文以命题形式标注其严格成立的极限条件。
\end{remark}

\subsection{Locatello 不可识别性定理}

\begin{theorem}[Locatello 等 \cite{locatello2019} 定理 1，重述]\label{thm:locatello}
设潜变量 $\Z$ 各分量独立，存在可逆映射 $g$ 使 $\X = g(\Z)$。
若学习算法 $\mathcal{A}$ 对模型族与数据分布不施加任何区分以下两个解的归纳偏置——
$(\Z, g)$ 与 $(\tilde\Z, \tilde g) := (h(\Z), g \circ h^{-1})$，
其中 $h$ 为任意\emph{保留独立性}的可逆变换——
则 $\mathcal{A}$ 在最坏情况下无法将 $\Z$ 与 $\tilde\Z$ 区分。
\end{theorem}

\begin{remark}\label{rem:locatello-applicability}
定理 \ref{thm:locatello} 的适用前提是"算法无相关归纳偏置"。
SAE 显然带有若干偏置：
\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item L-NL 架构限制函数族；
\item L1 或 TopK 稀疏先验偏好轴对齐解；
\item 训练数据分布隐含统计先验。
\end{enumerate}
这些偏置是否足以打破定理 \ref{thm:locatello} 的不可识别区间，
是当前可识别性研究的开放问题 \cite{khemakhem2020,zheng2026}。
\end{remark}

\subsection{L1 稀疏不充分}

\begin{proposition}[L1 稀疏不充分以打破不可识别性]\label{prop:l1-insuff}
设 $h: \R^N \to \R^N$ 为定理 \ref{thm:locatello} 中的某保独立性可逆变换，
且 $h$ 形如 $h_i(\Z) = c_i z_{\pi(i)}$（排列 $\pi$ 与逐分量缩放 $c_i > 0$）。
则带 L1 惩罚的 SAE 训练目标 $J$ 在 $(\Z, g)$ 与 $(h(\Z), g \circ h^{-1})$ 上取相同值：
\[
J(\theta,\phi; \Z, g) = J(\theta,\phi; h(\Z), g \circ h^{-1}).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
重建项 $\mathbb{E}\norm{\X - h_\phi(f_\theta(\X))}^2$
关于 $\X = g(\Z)$ 的取值不依赖于 $\Z$ 的内部参数化，
故对 $(\Z, g)$ 与 $(h(\Z), g \circ h^{-1})$ 取值相同。
L1 惩罚项 $\mathbb{E}\norm{f_\theta(\X)}_1$ 仅依赖 $\X$ 与 $f_\theta$，
在 $\Z$ 表示替换下不变。
存在 $f_\theta$ 使 $f_\theta(\X)_i = c_i z_{\pi(i)}$，
其 L1 范数 $\sum_i c_i |z_{\pi(i)}| = \sum_i c_{\pi^{-1}(i)} |z_i|$。
通过选取 $f_\theta'$ 使 $f_\theta'(\X)_j = z_j$（直接学 $\Z$），
其 L1 范数为 $\sum_i |z_i|$。
两者在 $c_i \equiv 1$ 下相等；当 $c_i$ 非常数时，二者数值不同，
但都是 $J$ 的可达值，构成等价解族中的两个代表元。
\end{proof}

\begin{corollary}[L1 下精确字典恢复失败]\label{cor:l1-fail}
带 L1 稀疏的 SAE 在排列-缩放意义下精确恢复字典是\emph{部分可达}的，
但对更广的可逆变换族 $\{h: \supp(h(\Z)) = \supp(\Z)\}$
不可区分。即定义 \ref{def:exact} 意义下的精确字典恢复在保支撑可逆变换族上失败。
\end{corollary}

\subsection{TopK 稀疏的部分不可识别性}\label{sec:topk}

TopK 截断是较 L1 更强的归纳偏置：它强制\emph{严格}稀疏（恰好 $k$ 个活跃），
且在分量绝对值序的意义下保留主导坐标。
原稿（v1）默认 TopK 改变 Locatello 适用性，
v2 留为开放问题。本节给出一个部分否定结果。

\begin{definition}[保 TopK 等价变换]\label{def:topk-equiv}
称可逆变换 $h: \R^N \to \R^N$ 为\emph{保 TopK 等价}的，若对几乎处处 $\Z$：
\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item $\supp(h(\Z)) = \supp(\Z)$；
\item TopK 选中的下标集合保留：
$\argmax_{|S| = k} \sum_{i \in S} |h(\Z)_i| = \argmax_{|S| = k} \sum_{i \in S} |z_i|$。
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}[保 TopK 等价变换族非空且非平凡]\label{prop:topk-family}
对 $N > k \geq 2$，保 TopK 等价变换族包含所有满足
\[
h_i(\Z) = c_i \cdot z_{\pi(i)}, \quad c_i > 0, \quad \pi \in \mathfrak{S}_N
\]
形如的变换，其中 $\pi$ 仅在 TopK 活跃集合内部置换、且 $c_i$ 满足
$\min_{i \in S} c_i |z_i| > \max_{i \notin S} c_i |z_i|$
（$S$ 为活跃集合，几乎处处成立）。
该族包含连续多个非排列-缩放等价的元素。
\end{proposition}

\begin{proof}[证明（草图）]
显然 $\supp$ 保持。要证明 TopK 集合保持：
由 $\pi$ 限制在 $S$ 内部，对 $i \in S$ 有 $z_{\pi(i)} \neq 0$；
对 $i \notin S$ 有 $z_{\pi(i)} = z_i$（$\pi$ 在 $S^c$ 上为恒等）。
故 $h(\Z)$ 的 TopK 下标集仍为 $\{i : h_i(\Z) \neq 0\} \cap S$ 的最大 $k$ 子集，
由 $c_i |z_i|$ 的相对大小条件确保 $S$ 仍然是 TopK 选择。
$c_i$ 的连续自由度给出族的连续性。
\end{proof}

\begin{proposition}[TopK 不充分以打破不可识别性]\label{prop:topk-insuff}
设 $h$ 为命题 \ref{prop:topk-family} 中保 TopK 等价变换族的元素。
带 TopK 稀疏的 SAE 训练目标
\[
J_{\TopK}(\theta,\phi) := \mathbb{E}\norm{\X - h_\phi(\TopK_k(f_\theta(\X)))}^2
\]
在 $(\Z, g)$ 与 $(h(\Z), g \circ h^{-1})$ 上取相同值。
\end{proposition}

\begin{proof}
重建项依赖 $\X = g(\Z)$ 而非 $\Z$，与命题 \ref{prop:l1-insuff} 同。
TopK 操作的输出由"哪 $k$ 个坐标活跃"与"活跃值"两部分决定。
由命题 \ref{prop:topk-family}，$h$ 保持活跃集合，
故 $\TopK_k(f_\theta(\X))$ 在表示替换下\emph{支撑}不变，
仅在活跃值上经历可逆缩放。该缩放可被 $h_\phi$ 的相应调整吸收。
因此整体目标值相同。
\end{proof}

\begin{corollary}[TopK 下精确字典恢复失败]\label{cor:topk-fail}
带 TopK 稀疏的 SAE 在保 TopK 等价变换族上不可区分。
即 TopK 强稀疏先验不足以跨过 Locatello 门槛。
\end{corollary}

\begin{remark}\label{rem:topk-open}
命题 \ref{prop:topk-insuff} 仅在保 TopK 等价变换族上证明不充分性。
TopK 在\emph{所有}保独立性可逆变换上是否不充分仍开放——
存在更广的 $h$（如非局部置换 + 任意可逆 $c_i$）可能改变 TopK 集合，
该类被 TopK 排除。完整刻画 TopK 引入的归纳偏置的"打破能力"超出本文范围。
\end{remark}

\subsection{与非线性 ICA 不可识别性的关系}

经典结果 \cite{hyvarinen1999} 表明：
即使要求 $f(\X)$ 的输出分量相互独立，从非线性混合中恢复 $\Z$ 仍存在
$h$ 为任意分量-wise 可逆变换组成的等价类。
推论 \ref{cor:l1-fail} 与推论 \ref{cor:topk-fail} 通过命题 \ref{prop:equiv}
与该结果同构：
SAE 的稀疏先验等同于非线性 ICA 中的"非高斯性"或"时间结构"辅助条件，
其打破不可识别性的能力取决于辅助条件的"强度"——
本文证明 L1 与 TopK（在保 TopK 等价族上）都不足。

\subsection{辅助变量的可识别性逃生通道}\label{sec:aux}

Locatello 定理 \ref{thm:locatello} 的反面是建设性的：
如果存在某种\emph{辅助变量}（auxiliary variable）使学习目标在等价类内做出区分，
则可识别性恢复。
Khemakhem 等 \cite{khemakhem2020} 给出明确条件：

\begin{theorem}[iVAE 条件，简化重述 \cite{khemakhem2020}]\label{thm:ivae}
设 $\Z$ 的条件分布属于指数族 $p(\Z|U) \propto \exp(\langle T(\Z), \lambda(U)\rangle)$，
$T$ 充分统计量维度 $\geq 2N$，且 $\lambda$ 关于辅助变量 $U$ 充分变化。
则在观测 $(\X, U)$ 而非 $\X$ 单独的条件下，
$\Z$ 在排列-逐分量可逆变换意义下可识别。
\end{theorem}

\begin{remark}\label{rem:aux-sae}
SAE 的标准训练范式\emph{不}天然提供辅助变量 $U$。
可能的近似途径包括：
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item \textbf{时间结构}：用 LLM 输入序列位置或上下文窗口作为 $U$（接近 \cite{hyvarinen2019time}）；
\item \textbf{任务标签}：用人工标注的概念标签作为 $U$（破坏 SAE 的无监督本性）；
\item \textbf{多模型对比}：用模型规模或训练步数作为 $U$（依赖跨模型一致性假设）。
\end{itemize}
当前主流 SAE 训练范式均未利用上述任一通道，
因此本文不可识别性结论对实际 SAE 实践成立。
\end{remark}

\section{条件层面：L-NL 架构下的定量下界}\label{sec:conditional}

退回到主流 L-NL 架构（定义 \ref{def:sae}）这一额外约束下，本节给出稳健可识别性
（定义 \ref{def:robust}）的违反量的下界。

\subsection{三条局部约束的形式化}

\begin{theorem}[O'Neill et al. 2024 \cite{oneill2024} 定理 3.1，重述]\label{thm:oneill}
设 L-NL 编码器 $f_\theta(\X) = \sigma(\W_e \X + \bm{b}_e)$ 中 $\W_e \in \R^{L \times M}$ 且 $L > M$。
则 $\rank(\W_e) \leq M$，进而对任意 $k$ 稀疏目标码 $\Z^\ast \in \R^L$，
存在不可消除的摊销间隙 $\Delta_{\mathrm{amort}} > 0$ 使
\[
\mathbb{E} \norm{f_\theta(\X) - \Z^\ast}^2 \geq \Delta_{\mathrm{amort}}.
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Cui et al. 2026 \cite{cui2026} 定理 4，重述]\label{thm:cui}
设字典 $\W_d \in \R^{M \times L}$ 列归一化，定义干涉矩阵
\[
\I := \W_d^\top \W_d - I_L.
\]
若稀疏度 $k$ 不满足极端正交条件（即存在 $i \neq j$ 同时活跃的概率非零），
则重建误差下界为
\[
\mathbb{E} \norm{\X - h_\phi(f_\theta(\X))}^2 \geq c_1 \cdot \norm{\I}_2 \cdot \mathbb{E} \norm{\Z^\ast}^2,
\]
其中 $c_1 > 0$ 为依赖于 $k$ 与数据分布的常数。
\end{theorem}

\begin{theorem}[Bhalla et al. 2026 \cite{bhalla2026} 定理 1，重述]\label{thm:bhalla}
$k$ 稀疏字典学习问题的精确恢复要求字典的相干性
$\mu := \max_{i \neq j} |\langle \W_d^{(:,i)}, \W_d^{(:,j)}\rangle|$
满足
\[
\mu < \frac{1}{2k - 1}.
\]
当 $L > M$ 时，由 Welch 界 $\mu \geq \sqrt{(L-M)/(M(L-1))}$，
若 $\sqrt{(L-M)/(M(L-1))} \geq 1/(2k-1)$，则上述不等式不可同时满足。
\end{theorem}

\begin{definition}[不相干性破缺]\label{def:dmu}
当容量 $L$ 超出 Welch-Bhalla 阈值时，定义
\[
\Delta\mu := \max\left(0,\; \sqrt{\frac{L-M}{M(L-1)}} - \frac{1}{2k-1}\right) \geq 0.
\]
\end{definition}

\subsection{容量赤字项的来源}

\begin{lemma}[压缩感知容量赤字]\label{lem:capacity}
设 $\Z \in \R^N$ 为 $k$ 稀疏向量，$\W_e \in \R^{L \times M}$ 为线性测量矩阵。
则恢复 $\Z$ 所需的最少测量数满足 $M \geq c \cdot k \log(N/k)$
（Candès-Tao 等 \cite{candes2006compressive,candes2008restricted}）。
若 $M < c \cdot k \log(N/k)$，定义带宽赤字
\[
C_0 := \max\left(0,\; 1 - \frac{M}{c \cdot k \log(N/k)}\right) \in [0, 1).
\]
则比例至少 $C_0$ 的 $k$ 稀疏码无法由 L-NL 编码器精确恢复。
\end{lemma}

\begin{remark}
$c$ 是与 RIP 常数相关的绝对常数，本文记作 1 以简化（吸收进 $C_0$）。
\end{remark}

\subsection{聚类引理：三定理的合成下界}

\begin{lemma}[三定理聚类下界]\label{lem:cluster}
在定义 \ref{def:sae} 的 L-NL SAE 上，设字典列归一化，定义总误差
$\Err(h) := \epsilon_c(h) + \lambda \epsilon_m(h)$，
其中 $\epsilon_c$ 为覆盖误差（与重建误差成比例），
$\epsilon_m$ 为单义性误差（与字典原子的概念混叠度成比例）。
则存在常数 $C_1, C_2 > 0$ 依赖数据分布与稀疏度 $k$，使
\[
\Err_{\min}
\;\geq\;
C_0 \cdot \big(C_1 \norm{\I}_2 + C_2 \Delta\mu\big),
\]
其中 $C_0$ 为引理 \ref{lem:capacity} 中的带宽赤字。
\end{lemma}

\begin{proof}[证明（要点；完整推导见附录 \ref{app:proof}）]
由引理 \ref{lem:capacity}，$\rank(\W_e) \leq M$ 导致比例至少 $C_0$ 的稀疏码无法精确恢复。
在此 $C_0$ 比例的失败码上，重建误差由两部分主导：
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item \textbf{结构性干涉}（定理 \ref{thm:cui}）：
$\epsilon_c \geq c_1 \norm{\I}_2 \mathbb{E}\norm{\Z^\ast}^2$；
\item \textbf{不相干性破缺}（定理 \ref{thm:bhalla} 与定义 \ref{def:dmu}）：
$\epsilon_m \geq c_2 \Delta\mu$。
\end{itemize}
两项作用在同一字典 $\W_d$ 的不同代数自由度上
（前者关于 Gram 矩阵的 off-diagonal 谱，后者关于 $\mu$ 的几何），
在最差情况下不互相抵消。
取 $C_1 = c_1 \mathbb{E}\norm{\Z^\ast}^2$，$C_2 = \lambda c_2$，
并将容量赤字作为乘性因子，即得下界。
\end{proof}

\begin{remark}\label{rem:no-curvature}
原稿（v1）的下界 $\Err_{\min} \geq C_0 \cdot \|\I\|_2 \cdot \kappa \cdot \Delta\mu$
含有一个"内在曲率" $\kappa$ 因子。本扩展版去除该因子，因为：
（i）$\kappa$ 描述的是生成流形 $g$ 的非线性程度，
属于无条件层面（§ \ref{sec:unconditional}）的对象，不在 L-NL 条件下界的代数链中；
（ii）原稿未给出 $\kappa$ 的可代入定义；
（iii）三定理 \cite{oneill2024,cui2026,bhalla2026} 的代数结构本身已闭合，
无需第四因子。
\end{remark}

\subsection{重合率公式}

\begin{corollary}[重合率下界]\label{cor:overlap}
设两次独立训练的 SAE 总误差均饱和引理 \ref{lem:cluster} 给出的下界。
设两次训练所学字典的差异最多吸收 $\eta$ 比例的可允许误差容量
（即不被引理 \ref{lem:cluster} 强制约束的"自由空间"占总容量的 $\eta$）。
则在定义 \ref{def:overlap} 的重合率下，存在常数 $C_3 > 0$ 使
\[
\rho(\Dict_1, \Dict_2; \tau)
\;\leq\;
1 - \frac{C_3 \cdot C_0 \cdot (C_1 \norm{\I}_2 + C_2 \Delta\mu)}{L \cdot (1 - \eta)}.
\]
\end{corollary}

\begin{proof}[证明（草图）]
由引理 \ref{lem:cluster}，每次训练强制将 $C_0 \cdot (C_1 \norm{\I}_2 + C_2 \Delta\mu)$ 的
误差容量分摊到字典元素上。这部分容量被推入维度为 $L(1 - \eta)$ 的"过完备零空间"内随机漂移
（因这些方向不被损失主动惩罚）。
该零空间内的字典元素在两次独立训练间的方向分布近似各向同性，
最佳一对一匹配中超过余弦阈值 $\tau$ 的比例至多为零空间维度的倒数；
代入即得不等式。$C_3$ 吸收了 $\tau$ 依赖与各向同性近似的常数。
\end{proof}

\begin{remark}[与实测的关系]
推论 \ref{cor:overlap} 预言 $\rho$ 随 $\norm{\I}_2, \Delta\mu, L$ 上升而下降。
对 \cite{paulo2025} 在容量从 16K 上升至 131K 时 $\rho$ 从 ${\sim}0.7$ 下降至 ${\sim}0.3$ 的趋势，
本推论给出与方向一致的解释（$L$ 增大 $\Rightarrow$ $\Delta\mu$ 增大 $\Rightarrow$ $\rho$ 下降）。
本推论\emph{不}给出具体数值预言：$C_1, C_2, C_3, \eta$ 在大模型中均无法独立测量。
\end{remark}

\subsection{可证伪的标度律}\label{sec:scaling}

由推论 \ref{cor:overlap} 与定义 \ref{def:dmu}，
我们陈述五条可被实验证伪的方向性标度预言：

\begin{prediction}[$\rho$ 对容量 $L$ 的依赖]\label{pred:L}
固定 $M, k, N, \tau$，$\rho(L)$ 关于 $L$ 单调下降。
\end{prediction}

\begin{prediction}[$\rho$ 对稀疏度 $k$ 的依赖]\label{pred:k}
固定 $L, M, N, \tau$，$\Delta\mu$ 当 $k$ 增大时增大（Bhalla 阈值 $1/(2k-1)$ 减小），
故 $\rho$ 随 $k$ 增大单调下降。
\end{prediction}

\begin{prediction}[$\rho$ 对观测维度 $M$ 的依赖]\label{pred:M}
固定 $L, k, N, \tau$，$\Delta\mu$ 当 $M$ 增大时减小（Welch 下界 $\sqrt{(L-M)/(M(L-1))}$ 关于 $M$ 减小），
故 $\rho$ 随 $M$ 增大单调上升。
\end{prediction}

\begin{prediction}[$\rho$ 对相似度阈值 $\tau$ 的依赖]\label{pred:tau}
固定 $L, M, k, N$，$\rho(\tau)$ 关于 $\tau$ 单调下降；
$\tau \to 1^-$ 时 $\rho \to 0$（无字典精确对齐）；
$\tau \to 0^+$ 时 $\rho \to 1$（任意非正交字典均"匹配"）。
\end{prediction}

\begin{prediction}[随机种子方差的标度]\label{pred:seed}
固定所有超参数，跨种子方差 $\mathrm{Var}_{\mathrm{seed}}(\rho)$
关于训练步数 $T$ 单调下降并收敛到非零下确界
$\mathrm{Var}_\infty > 0$，对应过完备零空间内的随机漂移。
\end{prediction}

可证伪预言 \ref{pred:L}–\ref{pred:seed} 在 § \ref{sec:protocol} 中将被设计为
可执行实验协议的预测变量。

\section{可证伪实验协议}\label{sec:protocol}

本节给出在合成 toy model 上检验 § \ref{sec:scaling} 五条标度律的协议。
本协议未在本文中执行，作为后续工作接口提供。

\subsection{合成生成过程}

参照 \cite{elhage2022} 的玩具叠加模型设置：

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 真实潜在因子 $\Z \in \R^N$，各分量独立、$k$-稀疏（任意 $k$ 个分量为非零均匀 $[0,1]$，其余为零）；
\item 真实字典 $G \in \R^{M \times N}$，列归一化随机生成；
\item 观测 $\X = G \Z + \xi$，$\xi \sim \mathcal{N}(0, \sigma_n^2 I)$；
\item 默认参数：$N = 1024$，$M \in \{32, 64, 128\}$，$k \in \{2, 4, 8, 16\}$，$\sigma_n = 0.01$。
\end{itemize}

\subsection{SAE 训练协议}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item L-NL SAE 结构（定义 \ref{def:sae}）；
\item 容量扫描 $L \in \{N, 2N, 4N, 8N\}$；
\item 稀疏先验：分别测试 L1 与 TopK；
\item 每组超参数下用 30 个独立种子各训练一个 SAE 至收敛；
\item 记录字典 $\W_d^{(s)}$，$s = 1, \ldots, 30$。
\end{itemize}

\subsection{记录指标}

对每对种子 $(s, s')$ 计算：
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 重合率 $\rho(\Dict^{(s)}, \Dict^{(s')}; \tau)$，$\tau \in \{0.5, 0.7, 0.9\}$；
\item 干涉矩阵谱范数 $\norm{\I^{(s)}}_2$；
\item 实测互相干性 $\mu^{(s)}$；
\item 与真实字典 $G$ 的匹配率 $\rho(\Dict^{(s)}, G; \tau)$（toy model 中可观测）。
\end{itemize}

\subsection{预言变量}

可证伪预言 \ref{pred:L}–\ref{pred:seed} 在本协议下转化为：
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 预言 \ref{pred:L}：$\rho$ 对 $L$ 的回归系数显著负；
\item 预言 \ref{pred:k}：$\rho$ 对 $k$ 的回归系数显著负；
\item 预言 \ref{pred:M}：$\rho$ 对 $M$ 的回归系数显著正；
\item 预言 \ref{pred:tau}：$\rho$ 对 $\tau$ 的回归系数显著负；
\item 预言 \ref{pred:seed}：$\rho$ 跨种子方差随训练步数 $T$ 收敛到正下确界。
\end{itemize}
任一回归显著反向即构成对本文标度律的证伪。

\section{相关工作}\label{sec:related}

\paragraph{机制可解释性与 SAE。}
SAE 作为机制可解释性工具的兴起以 Bricken 等 \cite{bricken2023}
与 Templeton 等 \cite{templeton2024} 在 Anthropic 系统的实施为代表，
配合 \cite{elhage2022} 关于叠加态的理论基础。
本文不挑战 SAE 作为分解工具的实用价值，
而是挑战将 SAE 输出视作"模型客观特征清单"的认识论定位。

\paragraph{解缠表示与不可识别性。}
Locatello 等 \cite{locatello2019} 是无监督解缠不可识别性的标志性工作；
其根源可追溯至 Hyvärinen-Pajunen \cite{hyvarinen1999} 关于非线性 ICA 的经典结果。
Khemakhem 等 \cite{khemakhem2020} 与 Hyvärinen 等 \cite{hyvarinen2019time}
给出辅助变量条件下识别性恢复的构造性结果。
本文将 SAE 任务嵌入这条文献链。

\paragraph{SAE 局部约束的理论分析。}
近期工作开始系统化分析 SAE 的局部失败模式：
O'Neill 等 \cite{oneill2024} 证明 L-NL 编码器的摊销间隙；
Cui 等 \cite{cui2026} 给出干涉矩阵主导的重建误差下界；
Bhalla 等 \cite{bhalla2026} 从字典学习经典理论引入 $\mu$-不相干性约束。
本文将这三条约束合成为统一下界。

\paragraph{多样化字典学习。}
Zheng 等 \cite{zheng2026} 提出"Diverse Dictionary Learning"，
主动学习多份字典并利用它们之间的差异结构。
该方向与本文在哲学上互补：
本文证明非唯一性的结构必然性，\cite{zheng2026} 提出系统利用此非唯一性的方法。

\paragraph{压缩感知与字典学习理论。}
本文使用的容量赤字概念源自经典压缩感知 \cite{candes2006compressive,candes2008restricted}；
$\mu$-不相干性条件回溯至 Donoho-Elad \cite{donoho2003optimally}
与 Tropp \cite{tropp2004greed} 的稀疏恢复唯一性分析。

\section{本体论意义与解释性范式}\label{sec:ontology}

综合 § \ref{sec:unconditional} 与 § \ref{sec:conditional}：

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 在 L1 或 TopK 稀疏先验下，精确字典恢复（定义 \ref{def:exact}）不可达
（推论 \ref{cor:l1-fail}、\ref{cor:topk-fail}）；
\item 在主流 L-NL 架构与高容量设置下，稳健可识别性（定义 \ref{def:robust}）违反量
有结构性下界（推论 \ref{cor:overlap}）；
\item 跨过 Locatello 门槛的已知充分条件是辅助变量
（定理 \ref{thm:ivae}），SAE 训练范式不天然提供。
\end{itemize}

由此，SAE 所提取的特征字典不应被视作"模型真正在使用的概念清单"，
而应被理解为以下三者的折中：
\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 在可达解集合中由优化路径偶然选定的一份；
\item 在过完备零空间中随机漂移的部分元素；
\item 与真实生成因子在排列-缩放-非线性扭曲等价类中位置不定的代表元。
\end{enumerate}

这一本体论修正与近期文献中"多样化字典学习" \cite{zheng2026} 的方向论一致：
不再寻找唯一真实字典，而是\emph{系统化利用}非唯一性，
通过显式多样性正则、集成或对齐机制，从一族字典中提取关于模型概念结构的不变量。

\subsection{对解释性实践的具体建议}

\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item \textbf{不要将单一种子的 SAE 字典作为"模型特征清单"汇报}。
最低要求是跨多种子训练并报告稳定核心（重合 $\geq 30\%$ 的部分）与漂移部分（其余 $70\%$）。

\item \textbf{为下游论断标注可识别性等级}。
基于稳定核心的论断（如"模型中存在 X 概念方向"）有较高可信度；
基于漂移部分的论断（如"模型中存在 Y 细分概念"）可能是优化路径偶然产物。

\item \textbf{引入辅助变量}。
如能在训练 SAE 时利用上下文位置、任务标签或跨模型对比等辅助信息，
依定理 \ref{thm:ivae} 可在原则上恢复可识别性。
这是构造性的研究方向。

\item \textbf{在玩具模型上预先验证。}
本文 § \ref{sec:protocol} 给出的协议可用于在 SAE 部署到真实模型前
检验所选稀疏先验是否真正打破不可识别性。
\end{enumerate}

\section{局限性}\label{sec:limitations}

本文严格区分以下三类陈述：

\subsection{严格证明的结论}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 命题 \ref{prop:equiv}：SAE 与无监督解缠在 $\lambda \to 0^+$ 极限下任务等价。
\item 命题 \ref{prop:l1-insuff}：L1 稀疏不充分以打破保支撑可逆变换族上的不可识别性。
\item 命题 \ref{prop:topk-insuff}：TopK 稀疏不充分以打破保 TopK 等价变换族上的不可识别性。
\item 推论 \ref{cor:l1-fail}、\ref{cor:topk-fail}：精确字典恢复在相应等价类上失败。
\end{itemize}

\subsection{有条件结论（依赖未完全形式化的常数或假设）}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 引理 \ref{lem:cluster}：三定理聚类下界。
  常数 $C_1, C_2$ 由原始三定理 \cite{oneill2024,cui2026,bhalla2026} 的证明导出，
  但本文未独立追踪其精确数值依赖。结论应被理解为\emph{量阶下界}。
\item 推论 \ref{cor:overlap}：重合率下界。
  依赖"自由空间"比例 $\eta$ 的存在性，
  以及零空间内字典方向"各向同性近似"假设；
  二者在大模型中均未独立验证。
\end{itemize}

\subsection{启发性陈述}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 30\% 重合率与本文下界公式之间的对应是\emph{方向性}的，非数值预言。
\item 标度律预言 \ref{pred:L}–\ref{pred:seed} 在 toy model 上的具体回归系数预测
未给出，仅给出符号方向。
\item TopK 在保 TopK 等价族\emph{之外}是否能跨越 Locatello 门槛仍开放
（评述 \ref{rem:topk-open}）。
\end{itemize}

\subsection{未涉及的方向}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 与数据生成过程的层级结构（多层 transformer 的 compositional structure）
相关的可识别性。
\item 跨语言、跨任务激活的字典对齐问题。
\item Diverse Dictionary Learning \cite{zheng2026} 等积极利用非唯一性的方法的具体性能边界。
\item LLM 实际激活分布与定义 \ref{def:igen} 的隐式生成过程之间的近似程度。
本文假设此近似有效，但严格验证需要独立工作。
\item 训练动态层面的解释：种子敏感性是否可由 SGD 在过参数化下的隐式正则化
（implicit bias）部分缓解。
\end{itemize}

\section{结论}\label{sec:conclusion}

本文将 Paulo \& Belrose (2025) 观察到的 SAE 字典种子敏感性现象
解释为两层结构约束的必然显现，并给出形式化论证：
\begin{enumerate}[leftmargin=*,itemsep=2pt]
\item 在 L1 或 TopK 稀疏先验下，SAE 任务落入 Locatello 不可识别性区间；
\item 在 L-NL 架构与高容量设置下，
三条已发表的局部约束联合给出可推导的误差下界，
进而决定重合率的方向性塌缩；
\item 跨过 Locatello 门槛的已知途径是辅助变量，
SAE 训练范式不天然提供，但可被改造提供。
\end{enumerate}

本文不主张 SAE 解释性研究因此应被放弃，
而是建议将其重新定位为\emph{对非唯一性分布的研究}：
SAE 字典作为一族解的代表元，其稳定成分（跨种子重合的 30\%）
与不稳定成分（漂移的 70\%）各自反映模型表征结构的不同侧面，
后者并非纯粹噪声，而是过完备表征容量在零空间中的具体实现。

本文最重要的诚实承认：所有不可识别性结论都建立在
"无辅助变量可用"的假设上。
该假设可被未来工作主动破坏（§ \ref{sec:aux} 与 § \ref{sec:ontology}.B.3）。
本文的负面结论同时定义了正面研究的入口。

\appendix

\section{引理 \ref{lem:cluster} 的完整证明}\label{app:proof}

本附录补全引理 \ref{lem:cluster} 的证明，
之前在正文中仅给出要点。

\begin{proof}[引理 \ref{lem:cluster} 完整证明]
设 SAE 学到的字典为 $\W_d \in \R^{M \times L}$，列归一化。
我们要下界总误差 $\Err = \epsilon_c + \lambda \epsilon_m$。

\textbf{步骤 1：容量赤字下的不可恢复码集。}
由引理 \ref{lem:capacity}，恢复 $\R^N$ 中 $k$ 稀疏向量的最少测量数为
$\Theta(k \log(N/k))$。设 $C_0 = \max(0, 1 - M/(k\log(N/k)))$。
则 $\R^L$ 中存在比例至少 $C_0$ 的 $k$ 稀疏码 $\Z^\ast$，
使任何线性编码器 $\W_e$ 满足
$\Pr_{\X}[f_\theta(\X) = \Z^\ast] = 0$。
记该集合为 $\mathcal{F}_0$，$|\mathcal{F}_0|/|\mathcal{F}| \geq C_0$
（$\mathcal{F}$ 为全部 $k$ 稀疏码）。

\textbf{步骤 2：$\mathcal{F}_0$ 上的重建误差下界。}
对 $\Z^\ast \in \mathcal{F}_0$，
由定理 \ref{thm:cui}（Cui 等的干涉主导下界），
\[
\mathbb{E}_{\Z^\ast \in \mathcal{F}_0} \norm{\X - \W_d \hat\Z}^2
\geq c_1 \cdot \norm{\I}_2 \cdot \mathbb{E}_{\Z^\ast \in \mathcal{F}_0} \norm{\Z^\ast}^2.
\]
将 $\mathbb{E}_{\mathcal{F}_0}$ 与 $\mathbb{E}_{\mathcal{F}}$ 关联：
$\mathbb{E}_{\mathcal{F}_0}[\cdot] \geq C_0 \cdot \mathbb{E}_{\mathcal{F}}[\cdot]$
（在 $\mathcal{F}_0$ 占比 $\geq C_0$ 时）。
故
\[
\epsilon_c \geq C_0 \cdot c_1 \cdot \norm{\I}_2 \cdot \mathbb{E}\norm{\Z^\ast}^2.
\]

\textbf{步骤 3：单义性误差的不相干性破缺下界。}
由定理 \ref{thm:bhalla}（Bhalla 等的 $\mu$ 阈值）与定义 \ref{def:dmu}，
当 $L$ 超出 Welch-Bhalla 阈值时，
字典必须满足 $\mu \geq \mu_{\min} = \sqrt{(L-M)/(M(L-1))} > 1/(2k-1)$。
违反的代数后果是字典基向量被迫承载多个真实因子的纠缠投影，
即单义性误差与破缺成正比：
\[
\epsilon_m \geq c_2 \cdot \Delta\mu,
\]
其中 $c_2 > 0$ 为依赖 $k$ 与字典维度的常数。
在 $\mathcal{F}_0$ 上，这一项独立于 $\norm{\I}_2$ 的贡献存在：
$\mathcal{F}$ 在投影到不同字典原子时的混叠由 $\mu$ 决定，
而 $\mu$ 由几何强制，与编码器的覆盖能力 $\norm{\I}_2$ 是不同的失败模式。

\textbf{步骤 4：合并。}
\[
\Err = \epsilon_c + \lambda \epsilon_m
\geq C_0 \cdot c_1 \norm{\I}_2 \mathbb{E}\norm{\Z^\ast}^2 + \lambda C_0 c_2 \Delta\mu
\]
（在步骤 3 中我们隐式使用 $\mathcal{F}_0$ 是误差饱和的子集，
故 $\epsilon_m$ 的下界也乘以 $C_0$ 作为"误差激活的相对体积"修正）。
取 $C_1 := c_1 \mathbb{E}\norm{\Z^\ast}^2$，
$C_2 := \lambda c_2$，
即得
\[
\Err_{\min} \geq C_0 \cdot (C_1 \norm{\I}_2 + C_2 \Delta\mu). \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{remark}
本证明的"软"步骤是步骤 3 中将 Bhalla 不等式从精确恢复阈值转化为
单义性误差的具体下界 $c_2 \Delta\mu$。
该转化的精确常数依赖 Bhalla 原证明中对 $\mu > 1/(2k-1)$ 区间的退化分析，
本附录未对其做独立追踪。
\end{remark}

\section{工作样本：线性 SAE 的精确计算}\label{app:linear}

为提供下界的可验证锚点，本附录在线性 SAE 这一可解情形下显式计算所有量。

\subsection{设置}

设 $\sigma$ 为恒等映射（即 SAE 退化为 PCA-like 线性自编码器），
$\W_e = \W_d^\top$（绑权重 tied weights），列归一化。
此时 $f_\theta(\X) = \W_d^\top \X$，$\hat\X = \W_d \W_d^\top \X$。

\subsection{$\I$ 的精确刻画}

$\I = \W_d^\top \W_d - I_L$。
$\W_d^\top \W_d \in \R^{L \times L}$ 的秩 $\leq M$。
当 $L > M$ 时，$\I$ 有至少 $L - M$ 个特征值为 $-1$
（对应 $\W_d^\top \W_d$ 的零空间），故
\[
\norm{\I}_2 \geq 1.
\]
等号在 $\W_d$ 列两两正交（仅在 $L \leq M$ 时可能）时成立。

\subsection{$\Delta\mu$ 的精确刻画}

由 Welch 界 \cite{welch1974lower}，对 $L > M$，
\[
\mu \geq \mu_W := \sqrt{\frac{L-M}{M(L-1)}}.
\]
当 $L = M$ 时 $\mu_W = 0$（字典可正交）；
当 $L = 2M$ 时 $\mu_W = \sqrt{1/(2M-1)} \approx 1/\sqrt{2M}$；
当 $L \to \infty$ 时 $\mu_W \to 1/\sqrt{M}$。

代入定义 \ref{def:dmu}：
\[
\Delta\mu = \max(0, \mu_W - 1/(2k-1)).
\]
对 $M = 64, k = 4$，$1/(2k-1) = 1/7 \approx 0.143$，
当 $L \geq 8M = 512$ 时 $\mu_W \approx \sqrt{1/64} = 0.125 < 0.143$，$\Delta\mu = 0$。
故对此参数组合，不相干性破缺项尚未激活，主导项来自 $\norm{\I}_2$。

\subsection{$C_0$ 的精确刻画}

对 $N = 1024, M = 64, k = 4$：
$k \log(N/k) = 4 \log(256) \approx 4 \cdot 8 = 32$（自然对数下约 22）。
$C_0 = \max(0, 1 - 64/32) = 0$。
故对此设置 $M$ 充分大，容量赤字不激活。

\subsection{结论}

线性 SAE 在 $M$ 充分大、$k$ 充分小、$L$ 不过分大时，
本文下界主导项仅有 $\norm{\I}_2 \geq 1$ 的常数贡献，
表现为对总误差的常数下界，不导致重合率塌缩。
重合率塌缩需要进入大 $L$、大 $k$、小 $M$ 的"难"参数区。
这一计算说明本文标度律预言 \ref{pred:L}--\ref{pred:M} 在
对应参数极限下的方向是自洽的。

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{paulo2025}
Paulo, G., \& Belrose, N. (2025).
\emph{Sparse Autoencoders Trained on the Same Data Learn Different Features}.
arXiv preprint arXiv:2501.16615.

\bibitem{elhage2022}
Elhage, N., et al. (2022).
\emph{Toy Models of Superposition}.
Transformer Circuits Thread.

\bibitem{locatello2019}
Locatello, F., Bauer, S., Lucic, M., Rätsch, G., Gelly, S., Schölkopf, B., \& Bachem, O. (2019).
\emph{Challenging Common Assumptions in the Unsupervised Learning of Disentangled Representations}.
ICML.

\bibitem{hyvarinen1999}
Hyvärinen, A., \& Pajunen, P. (1999).
\emph{Nonlinear independent component analysis: Existence and uniqueness results}.
Neural Networks, 12(3), 429--439.

\bibitem{oneill2024}
O'Neill, C., Gumran, A., \& Klindt, D. (2024).
\emph{Compute Optimal Inference and Provable Amortisation Gap in Sparse Autoencoders}.
arXiv preprint arXiv:2411.13117.

\bibitem{cui2026}
Cui, J., Zhang, Q., Wang, Y., \& Wang, Y. (2026).
\emph{On the Limits of Sparse Autoencoders: A Theoretical Framework and Reweighted Remedy}.
ICLR.

\bibitem{bhalla2026}
Bhalla, U., et al. (2026).
\emph{Do Sparse Autoencoders Capture Concept Manifolds?}
arXiv preprint arXiv:2604.28119.

\bibitem{zheng2026}
Zheng, Y., Li, Z., Fan, S., Wilson, A. G., \& Zhang, K. (2026).
\emph{Diverse Dictionary Learning}.
arXiv preprint arXiv:2604.17568.

\bibitem{khemakhem2020}
Khemakhem, I., Kingma, D. P., Monti, R. P., \& Hyvärinen, A. (2020).
\emph{Variational Autoencoders and Nonlinear ICA: A Unifying Framework}.
AISTATS.

\bibitem{hyvarinen2019time}
Hyvärinen, A., Sasaki, H., \& Turner, R. E. (2019).
\emph{Nonlinear ICA Using Auxiliary Variables and Generalized Contrastive Learning}.
AISTATS.

\bibitem{candes2006compressive}
Candès, E. J., Romberg, J., \& Tao, T. (2006).
\emph{Robust uncertainty principles: Exact signal reconstruction from highly incomplete frequency information}.
IEEE Transactions on Information Theory, 52(2), 489--509.

\bibitem{candes2008restricted}
Candès, E. J. (2008).
\emph{The restricted isometry property and its implications for compressed sensing}.
Comptes Rendus Mathématique, 346(9-10), 589--592.

\bibitem{donoho2003optimally}
Donoho, D. L., \& Elad, M. (2003).
\emph{Optimally sparse representation in general (nonorthogonal) dictionaries via $\ell^1$ minimization}.
PNAS, 100(5), 2197--2202.

\bibitem{tropp2004greed}
Tropp, J. A. (2004).
\emph{Greed is good: Algorithmic results for sparse approximation}.
IEEE Transactions on Information Theory, 50(10), 2231--2242.

\bibitem{welch1974lower}
Welch, L. R. (1974).
\emph{Lower bounds on the maximum cross correlation of signals}.
IEEE Transactions on Information Theory, 20(3), 397--399.

\bibitem{johnson1984extensions}
Johnson, W. B., \& Lindenstrauss, J. (1984).
\emph{Extensions of Lipschitz mappings into a Hilbert space}.
Contemporary Mathematics, 26, 189--206.

\bibitem{bricken2023}
Bricken, T., et al. (2023).
\emph{Towards Monosemanticity: Decomposing Language Models With Dictionary Learning}.
Transformer Circuits Thread.

\bibitem{templeton2024}
Templeton, A., et al. (2024).
\emph{Scaling Monosemanticity: Extracting Interpretable Features from Claude 3 Sonnet}.
Transformer Circuits Thread.

\end{thebibliography}

\end{document}
